---
title: 三角函数
date: 2022-01-28 10:28:19
titleTag: 原创
permalink: /math/base/triangle/
sticky: 1
categories:
  - 高数基础
  - 三角函数
tags:
  - 高数基础
  - 三角函数
---
|     角度      |  $0^{\circ}$  |     $30^{\circ}$     |     $45^{\circ}$     |     $60^{\circ}$     |  $90^{\circ}$   |    $120^{\circ}$     |     $135^{\circ}$     |     $150^{\circ}$     | $180^{\circ}$ |  $270^{\circ}$   | $360^{\circ}$ |
| :-----------: | :-----------: | :------------------: | :------------------: | :------------------: | :-------------: | :------------------: | :-------------------: | :-------------------: | :-----------: | :--------------: | :-----------: |
|     弧度      |       0       |   $\frac{\pi}{6}$    |   $\frac{\pi}{4}$    |   $\frac{\pi}{3}$    | $\frac{\pi}{2}$ |   $\frac{2\pi}{3}$   |   $\frac{3\pi}{4}$    |   $\frac{5\pi}{6}$    |     $\pi$     | $\frac{3\pi}{2}$ |    $2\pi$     |
| $\sin \alpha$ |       0       |    $\frac{1}{2}$     | $\frac{\sqrt{2}}{2}$ | $\frac{\sqrt{3}}{2}$ |        1        | $\frac{\sqrt{3}}{2}$ | $\frac{\sqrt{2}}{2}$  |     $\frac{1}{2}$     |       0       |        -1        |       0       |
| $\cos \alpha$ |       1       | $\frac{\sqrt{3}}{2}$ | $\frac{\sqrt{2}}{2}$ |    $\frac{1}{2}$     |        0        |    $-\frac{1}{2}$    | $-\frac{\sqrt{2}}{2}$ | $-\frac{\sqrt{3}}{2}$ |      -1       |        0         |       1       |
| $\tan \alpha$ |       0       | $\frac{\sqrt{3}}{3}$ |          1           |      $\sqrt{3}$      |        /        |     $-\sqrt{3}$      |          -1           | $-\frac{\sqrt{3}}{3}$ |       0       |        /         |       0       |
| $\cot \alpha$ | $\varnothing$ |      $\sqrt{3}$      |          1           | $\frac{\sqrt{3}}{3}$ |        0        |

|   符号   |     sin     |       cos       |      tan      |      cot      |       sec       |     csc     |
| :------: | :---------: | :-------------: | :-----------: | :-----------: | :-------------: | :---------: |
|   名称   |    正弦     |      余弦       |     正切      |     余切      |      正割       |    余割     |
|   关系   |    对/斜    |      邻/斜      |     对/邻     |     邻/对     |      斜/邻      |    斜/对    |
|   周期   |   $2\pi$    |     $2\pi$      |     $\pi$     |     $\pi$     |      $\pi$      |    $\pi$    |
| 对称中心 | (kπ,0)(k∈Z) | (kπ+π/2,0)(k∈Z) | (kπ/2,0)(k∈Z) | (kπ/2,0)(k∈Z) | (kπ+π/2,0)(k∈Z) | (kπ,0)(k∈Z) |

::: center
![三角函数图](/img/高数基础/三角函数图.svg)
:::

<!-- more -->
## 不常用三角函数

| 符号  | versin | coversine | haversine  | cohaversine |   exsec    |  excsc  |
| :---: | :----: | :-------: | :--------: | :---------: | :--------: | :-----: |
| 名称  |  正矢  |   余矢    |   半正矢   |   半余矢    |   外正割   | 外余割  |
| 关系  | 1-cosθ |  1-sinθ   | (1-cosθ)/2 | (1-sinθ)/2  |  secθ -1   | cscθ-1  |
| 值域  |  0~2   |    0~2    |    0~1     |     0~1     | R(不包括0) | ≥0且≤-2 |

> θ（单位为弧度）

## 勾股定理
直角三角形`勾3股4弦5`。$a^2+b^2=c^2$

:::note
任意三角形$内切圆的半径=\dfrac{2三角形面积}{三角形周长}$
:::
## 三角函数

::: center
![sincos](/img/高数基础/sincos.svg)
![tancot](/img/高数基础/tancot.svg) 
![seccsc](/img/高数基础/seccsc.svg) 
:::

### 三角函数法则
* 定名法则
    
    90°的奇数倍+α的三角函数，其绝对值与α三角函数的绝对值互为余函数。90°的偶数倍+α的三角函数与α的三角函数绝对值相同。也就是“奇余偶同，奇变偶不变”。
* 定号法则
    
    将α看做锐角（注意是“看做”），按所得的角的象限，取三角函数的符号。也就是“象限定号，符号看象限”（或为“奇变偶不变，符号看象限”）。

正号口诀：`一全正，二正弦，三两切，四余弦`。

`纵变横不变，符号看象限`。
### 函数关系
* 倒数关系
    * $\tan \alpha \cot \alpha = 1$ 
    * $\sin \alpha \csc \alpha = 1$ 
    * $\cos \alpha \sec \alpha = 1$ 
* 商数关系
    * $\tan \alpha = \dfrac{\sin \alpha}{\cos \alpha}$ 

    * $\cot \alpha = \dfrac{\cos \alpha}{\sin \alpha}$ 
* 平方关系
    * $\sin ^2 \alpha + \cos ^2 \alpha = 1$ 
    * $1 + \tan ^2 \alpha = \sec ^2 \alpha$ 
    * $1 + \cot ^2 \alpha = \csc ^2 \alpha$ 
    
    * $\sin^2\alpha=\dfrac{1-\cos 2\alpha}{2}$

      > 由二倍角`cos2a`移项化简而得，又称为`降幂公式`。
    * $\cos^2\alpha=\dfrac{1+\cos 2\alpha}{2}$

       由二倍角`cos2a`移项化简而得，又称为`降幂公式`。
    * $\tan^2\alpha=\dfrac{1-\cos 2\alpha}{1+\cos 2\alpha}$

       由二倍角`cos2a`移项化简而得，又称为`降幂公式`。
### 诱导公式
[百度参考](https://baike.baidu.com/item/%E4%B8%89%E8%A7%92%E5%87%BD%E6%95%B0/1652457)
[知乎参考](https://zhuanlan.zhihu.com/p/81418332)
### 基本公式
#### 二角和差
* $\sin(\alpha \pm \beta) = \sin \alpha \cos \beta \pm \cos \alpha \sin \beta$
<!-- * $\sin(\alpha - \beta) = \sin \alpha \cos \beta - \cos \alpha \sin \beta$ -->
  
* $\cos(\alpha \pm \beta) = \cos \alpha \cos \beta \mp \sin \alpha \sin \beta$
<!-- * $\cos(\alpha - \beta) = \cos \alpha \cos \beta + \sin \alpha \sin \beta$ -->
  
* $\tan(\alpha \pm \beta)= \dfrac{\tan \alpha \pm \tan \beta}{1\mp \tan \alpha \tan \beta}$
<!-- * $\tan(\alpha - \beta)= \dfrac{\tan \alpha - \tan \beta}{1+ \tan \alpha \tan \beta}$ -->
::: details
`sin cos`可使用`向量法` `面积法`求证。

`tan`证明如下：
$\tan=\dfrac{\sin(\alpha\pm\beta)}{\cos(\alpha\pm\beta)}=\dfrac{\sin\alpha\cos\beta\pm\cos\alpha\sin\beta}{\cos\alpha\cos\beta\mp\sin\alpha\sin\beta}$

上下同时除以 $\cos\alpha\cos\beta$ 得：

$\dfrac{\tan \alpha \pm \tan \beta}{1\mp \tan \alpha \tan \beta}$
:::
#### 三角和差
#### 和差化积
* $\sin \alpha + \sin \beta=2\sin(\dfrac{\alpha+\beta}{2})\cos(\dfrac{\alpha-\beta}{2})$
  
* $\sin \alpha - \sin \beta=2\cos(\dfrac{\alpha+\beta}{2})\sin(\dfrac{\alpha-\beta}{2})$
  
* $\cos \alpha + \cos \beta=2\cos(\dfrac{\alpha+\beta}{2})\cos(\dfrac{\alpha-\beta}{2})$
  
* $\cos \alpha - \cos \beta=-2\sin(\dfrac{\alpha+\beta}{2})\sin(\dfrac{\alpha-\beta}{2})$
  
::: details
证明过程：

  合角公式：
    $\sin\alpha=\sin(\dfrac{\alpha + \beta}{2}+\dfrac{\alpha - \beta}{2})=\sin\dfrac{\alpha + \beta}{2}\cos\dfrac{\alpha - \beta}{2}+\cos\dfrac{\alpha + \beta}{2}\sin\dfrac{\alpha - \beta}{2}$
    $\sin\beta=\sin(\dfrac{\alpha + \beta}{2}-\dfrac{\alpha - \beta}{2})=\sin\dfrac{\alpha + \beta}{2}\cos\dfrac{\alpha - \beta}{2} - \cos\dfrac{\alpha + \beta}{2}\sin\dfrac{\alpha - \beta}{2}$

    两式相加减，`cos`同理。
:::
  
* $\tan \alpha \pm \tan \beta=\dfrac{\sin(\alpha \pm \beta)}{\cos\alpha\cos\beta}$
  
<!-- * $\tan \alpha - \tan \beta=\dfrac{\sin(\alpha - \beta)}{\cos\alpha\cos\beta}$ -->
   
* $\cot \alpha + \cot \beta=\dfrac{\sin(\alpha + \beta)}{\sin\alpha\sin\beta}$
   
* $\cot \alpha - \cot \beta=-\dfrac{\sin(\alpha - \beta)}{\sin\alpha\sin\beta}$
  
* $\tan\alpha + \cot\beta=\dfrac{\cos(\alpha - \beta)}{\cos\alpha\sin\beta}$  
  
* $\tan\alpha - \cot\beta=-\dfrac{\cos(\alpha + \beta)}{\cos\alpha\sin\beta}$

::: details
$\tan \alpha \pm \tan \beta=\dfrac{\sin\alpha}{\cos\alpha}\pm\dfrac{\sin\beta}{\cos\beta}=\dfrac{\sin\alpha\cos\beta\pm\cos\alpha\sin\beta}{\cos\alpha\cos\beta}=\dfrac{\sin(\alpha\pm\beta)}{\cos\alpha\cos\beta}$
:::

* $\sin^2\alpha - \sin^2\beta = \sin(\alpha + \beta)\sin(\alpha - \beta)$

* $\cos^2\alpha - \cos^2\beta = -\sin(\alpha + \beta)\sin(\alpha - \beta)$
  
* $\cos^2\alpha - \sin^2\beta = \cos(\alpha + \beta)\cos(\alpha - \beta)$
  
* $\sin^2\alpha - \cos^2\beta = -\cos(\alpha + \beta)\cos(\alpha - \beta)$
  
#### 积化和差
常用`正余弦`积化和差。
* $\sin \alpha \sin \beta= -\dfrac{1}{2}[\cos(\alpha +\beta)-\cos(\alpha - \beta)]$
  
* $\sin \alpha \cos \beta= \dfrac{1}{2}[\sin(\alpha +\beta)+\sin(\alpha - \beta)]$
  
* $\cos \alpha \cos \beta= \dfrac{1}{2}[\cos(\alpha +\beta)+\cos(\alpha - \beta)]$

* $\cos \alpha \sin \beta= \dfrac{1}{2}[\sin(\alpha +\beta)-\sin(\alpha - \beta)]$

::: details
证明一如下：

  $\because\sin(\alpha+\beta)+\sin(\alpha-\beta)=2\sin(\dfrac{\alpha+\beta+\alpha-\beta}{2})\cos(\dfrac{\alpha+\beta-(\alpha-\beta)}{2})=2\sin\alpha\cos\beta$
  
  $\therefore \sin\alpha\cos\beta=\dfrac{1}{2}[\sin(\alpha +\beta)+\sin(\alpha - \beta)]$

证明二，利用两角和差公式，代换变化二得，例如：

  * $\sin(\alpha \pm \beta) = \sin \alpha \cos \beta \pm \cos \alpha \sin \beta$
  
  * $\cos(\alpha \pm \beta) = \cos \alpha \cos \beta \mp \sin \alpha \sin \beta$
  
  * $\tan(\alpha \pm \beta)= \dfrac{\tan \alpha \pm \tan \beta}{1\mp \tan \alpha \tan \beta}$

  $\cos \alpha \cos \beta = \dfrac{\cos(\alpha + \beta)}{2} $
:::

### 倍角公式
#### 半角
* $\sin(\dfrac{\alpha}{2})=\pm\sqrt{\dfrac{1-\cos\alpha}{2}}$
  
::: details
将`降幂公式`中`a`变成 $\dfrac{\alpha}{2}$ 然后两边开根号可得半角公式,如：

$\sin^2\alpha=\dfrac{1-\cos 2\alpha}{2}$

$\sin(\dfrac{\alpha}{2})=\pm\sqrt{\dfrac{1-\cos\alpha}{2}}$

:::

* $\cos(\dfrac{\alpha}{2})=\pm\sqrt{\dfrac{1+\cos\alpha}{2}}$
  
* $\tan(\dfrac{\alpha}{2})=\pm\sqrt{\dfrac{1-\cos\alpha}{1+\cos\alpha}}=\dfrac{\sin\alpha}{1+\cos\alpha}=\dfrac{1-\cos\alpha}{\sin\alpha}=\csc\alpha-\cot\alpha$

::: details
证明一：

  $\tan^2\alpha=\dfrac{1-\cos 2\alpha}{1+\cos 2\alpha}$

  $\tan(\dfrac{\alpha}{2})=\pm\sqrt{\dfrac{1-\cos\alpha}{1+\cos\alpha}}$

证明二：

  $\tan(\dfrac{\alpha}{2})=\dfrac{\sin(\dfrac{\alpha}{2})}{\cos(\dfrac{\alpha}{2})}=\dfrac{\sin(\dfrac{\alpha}{2})\cdot 2\cos(\dfrac{\alpha}{2})}{\cos(\dfrac{\alpha}{2})\cdot 2\cos(\dfrac{\alpha}{2})}$

  分式上由`二倍角`化简为$\sin 2\alpha=2\sin\alpha\cos\alpha$

  分式下由`降幂公式`化简为$\cos ^2\alpha=\dfrac{1+\cos 2\alpha}{2}$

  最终得：
  
  $\dfrac{\sin\alpha}{1+\cos\alpha}$

  同时由 $\sin ^2 \alpha + \cos ^2 \alpha = 1$ 推出

  $\dfrac{\sin\alpha}{1+\cos\alpha}=\dfrac{1-\cos\alpha}{\sin\alpha}$
:::

* $\cot(\dfrac{\alpha}{2})=\pm\sqrt{\dfrac{1+\cos\alpha}{1-\cos\alpha}}=\dfrac{\sin\alpha}{1-\cos\alpha}=\dfrac{1+\cos\alpha}{\sin\alpha}=\csc\alpha+\cot\alpha$
  
* $\sec(\dfrac{\alpha}{2})=\pm\sqrt{\dfrac{2\sec\alpha}{\sec\alpha+1}}$
  
* $\csc(\dfrac{\alpha}{2})=\pm\sqrt{\dfrac{2\sec\alpha}{\sec\alpha-1}}$
  > 正余符号互反
#### 二倍角
* $\sin 2\alpha=2\sin \alpha \cos \alpha = \dfrac{2}{\tan \alpha + \cot \alpha}$

::: details
$\because\sin(\alpha + \beta) = \sin \alpha \cos \beta + \cos \alpha \sin \beta$

令 $\alpha = \beta$ 得：

$\sin 2\alpha=2\sin \alpha \cos \alpha = \dfrac{2}{\tan \alpha + \cot \alpha}$

:::

* $\cos 2\alpha=\cos ^2\alpha-\sin ^2\alpha=2\cos ^2 \alpha-1=1-2\sin ^2\alpha$
  
* $\tan 2\alpha=\dfrac{2\tan \alpha}{1-\tan ^2 \alpha}$
  
* $\cot 2\alpha=\dfrac{\cot ^2\alpha-1}{2\cot \alpha}$
  
* $\sec 2\alpha=\dfrac{\sec ^2\alpha}{1-\sec ^2\alpha}$
  
* $\csc 2\alpha=\dfrac{1}{2\sin \alpha \cos \alpha}=\dfrac{1}{2}\sec \alpha \csc \alpha$
#### 三倍角
* $\sin 3\alpha=3\sin \alpha - 4\sin ^3\alpha = 4\sin\alpha\cdot\sin(60^{\circ}+\alpha)\sin(60^{\circ}-\alpha)$
  
* $\cos 3\alpha=4\cos ^3\alpha-3\cos \alpha=4\cos\alpha\cdot\cos(60^{\circ}+\alpha)\cos(60^{\circ}-\alpha)$
  
* $\tan 3\alpha=\dfrac{(3\tan\alpha-\tan ^3\alpha)}{1-3\tan ^2\alpha}=\tan\alpha\tan(\pi/3+\alpha)\tan(\pi/3-\alpha)$
  
* $\cot 3\alpha=\dfrac{(\cot ^3\alpha-3\cot\alpha)}{3\cot ^2\alpha-1}$
#### n倍角
### 万能公式
只有3个万能公式。

* $\sin\alpha=\dfrac{2\tan(\dfrac{\alpha}{2})}{1+\tan ^2(\dfrac{\alpha}{2})}$

* $\tan\alpha=\dfrac{2\tan(\dfrac{\alpha}{2})}{1-\tan ^2(\dfrac{\alpha}{2})}$

* $\cos\alpha=\dfrac{1-\tan ^2(\dfrac{\alpha}{2})}{1+\tan ^2(\dfrac{\alpha}{2})}$

::: details
由`tan`半角公式推导而得

$\tan(\dfrac{\alpha}{2})=\dfrac{\sin\alpha}{1+\cos\alpha}=\dfrac{1-\cos\alpha}{\sin\alpha}$

得到：

$\sin\alpha=(1+\cos\alpha)\cdot\tan\dfrac{\alpha}{2}$

$\sin\alpha\cdot\tan\dfrac{\alpha}{2}=1-\cos\alpha$

把 $\tan\dfrac{\alpha}{2}$ 看作常数，可得：

$\sin\alpha=\dfrac{2\tan(\dfrac{\alpha}{2})}{1+\tan ^2(\dfrac{\alpha}{2})}$

$\cos\alpha=\dfrac{1-\tan ^2(\dfrac{\alpha}{2})}{1+\tan ^2(\dfrac{\alpha}{2})}$

而

$\tan\alpha=\dfrac{\sin\alpha}{\cos\alpha}=\dfrac{\dfrac{2\tan(\dfrac{\alpha}{2})}{1+\tan ^2(\dfrac{\alpha}{2})}}{\dfrac{1-\tan ^2(\dfrac{\alpha}{2})}{1+\tan ^2(\dfrac{\alpha}{2})}}=\dfrac{2\tan(\dfrac{\alpha}{2})}{1-\tan ^2(\dfrac{\alpha}{2})}$

:::

### 降幂公式
* $\sin^2\alpha=\dfrac{1-\cos 2\alpha}{2}$

* $\cos^2\alpha=\dfrac{1+\cos 2\alpha}{2}$

* $\tan^2\alpha=\dfrac{1-\cos 2\alpha}{1+\cos 2\alpha}$

> 由二倍角`cos2a`移项化简而得。
### 其他公式
#### 正弦定理
**$\color{blue}{\large{\text{定理:}}}$** 对于任意三角形，角A、B、C所对的边长分别为a、b、c，三角形外接圆的半径为R，直径为D。则有：

$\dfrac{a}{\sin A}=\dfrac{b}{\sin B}=\dfrac{c}{\sin C}= 2R =D$

一个三角形中，各边和所对角的正弦之比相等，且该比值等于该三角形外接圆的直径（半径的2倍）长度。
#### 余弦定理
**$\color{blue}{\large{\text{定理:}}}$** 对于任意三角形，任何一边的平方等于其他两边平方的和减去这两边与它们夹角的余弦的积的两倍。
* 余弦定理表达式一
  * $c^2 = a^2 + b^2 -2ab\cos\gamma$
    
  * $a^2 = c^2 + b^2 -2bc\cos\alpha$
    
  * $b^2 = a^2 + c^2 -2ac\cos\beta$
* 余弦定理表达式二
  * $\cos\alpha=\dfrac{b^2+c^2-a^2}{2bc}$
    
  * $\cos\beta=\dfrac{a^2+c^2-b^2}{2ac}$
    
  * $\cos\gamma=\dfrac{a^2+b^2-c^2}{2ab}$
    
* 余弦定理表达式三(角元形式，省略)
#### 正切定理
**$\color{blue}{\large{\text{定理:}}}$** 对于任意三角形，任意两条边的和除以第一条边减第二条边的差所得的商，等于这两条边对角的和的一半的正切除以第一条边对角减第二条边对角的差的一半的正切所得的商。

* $\dfrac{a-b}{a+b}=\dfrac{\tan\dfrac{A-B}{2}}{\tan\dfrac{A+B}{2}}$
 
* $\dfrac{b-c}{b+c}=\dfrac{\tan\dfrac{B-C}{2}}{\tan\dfrac{B+C}{2}}$
 
* $\dfrac{c-a}{c+a}=\dfrac{\tan\dfrac{C-A}{2}}{\tan\dfrac{C+A}{2}}$

::: details
由`正弦定理`得：
$\dfrac{a-b}{a+b}=\dfrac{\sin A- \sin B}{\sin A + \sin B}$

$=\dfrac{2\cos(\dfrac{A+B}{2})\sin(\dfrac{A-B}{2})}{2\sin(\dfrac{A+B}{2})\cos(\dfrac{A-B}{2})} (\text{和差化积})$

$=\dfrac{\tan\dfrac{A-B}{2}}{\tan\dfrac{A+B}{2}}$

同理，证明其他的。
:::
#### 辅助角公式
* $a\sin x + b \cos x = \sqrt{a^2+b^2}\sin\bigg(x+\arctan\dfrac{b}{a}\bigg),(a \gt 0)$

* $a\sin x + b \cos x = \sqrt{a^2+b^2}\cos\bigg(x-\arctan\dfrac{a}{b}\bigg),(b \gt 0)$

> 精髓在于 $a\sin x + b \cos x=\sqrt{a^2+b^2}\bigg( \dfrac{a}{\sqrt{a^2+b^2}}\sin x + \dfrac{b}{\sqrt{a^2+b^2}}\cos x \bigg)$

### 傅里叶级数
### 射影定理
